【致癌疑雲】驚！鴨脷洲600萬新樓 對正50米外九支手機發射站

恒地(012)鴨脷洲倚南3年前開賣均價不用兩萬元，但同區地王今年誕生，地價每呎2.2萬元，麵粉貴過麵包，項目現已入伙，不少業主收樓都開心到拍爛手掌，事關賺咗至少一成。不過驗收一個低層單位，客廳對正鴨脷洲市政大廈天台，天台插住最少9支手機發射站，情況如同上水太平邨頂層戶貼近多支手機發射站疑導致一屋三人患癌。

今次驗收的鴨脷洲倚南單位，業主2015年以逾600萬元購入，打算收租，然而客廳相連露台與前方鴨脷洲市政大廈距離不足50米，大廈天台豎立至少9支手機發射站。適逢早前上水太平邨頂層單位廖氏一家5年內3人患癌，手機發射站會否引致患癌再受關注。

究竟住近手機發射站對人體會造成甚麼影響？在香港進行手機電磁波研究的城大電子工程學系副教授梁世榮表示，世衛把手機射頻電磁場定為2B級，即可能令人類致癌。其確實性需待其他驗證。電磁波對人體的影響，需要視為電磁波的強度，及當事人是否長期曝露於該處。

根據世衛旗下國際癌症研究機構研究致癌物列表，手機電磁波屬於2B級致癌物，這類物質或其混合物可能對人類致癌。同一級別的混合物，包括瀝青、柴油、汽油等等。

梁教授指出，電磁波影響主要分兩方面，分別是強度及距離，情況就像一團火，火勢強，但距離遠，是不會燒到你。如果太近，火柴也會燒到你。梁教授根據其經驗指出，距離約10米以內才會有特別的影響，換言之，距離50米以外，相信是比較遠的距離，影響會較微。然而是否距離10米以內就會造成影響？他強調，不能以這個單一元素而作定論，當中還涉及其他元素，包括電磁波特性、方向等等。假如上述單位距離發射站超出10米，相信影響不大。

那麼距離10米以外，但手機發射站數目增加，影響又會否增加，梁教授回應，目前手機發射站頻率需要符合本港通訊事務管理局批准，符合相關條例，不過本港的電磁輻射波標準，是採用世衛標準ICNIRP的標準，相對有部份其他國家而言，是較為寬鬆。總結而言，目前已有研究，沒有足夠證據證明電磁波對人體造成特別影響。

那麼，手機電磁波會否令人致癌？香港大學內科學系腦內科教授張德輝接受訪問表示，暫時不用太擔心，但如果極端而言，鄰近發射站，長期接收輻射電波，會否對人體產生影響，暫時未清楚。

張教授指出，曾有研究以老鼠做實驗，老鼠長期接收大量輻射，產生不良後果。又有研究，把腫瘤移植動物身上，接受輻射後，亦有不良後果。目前已知手機電磁波對人體不會構成即時的影響，問題是，隨住電磁波越來越多，人類身體會否有一個極限呢？唔知。目前政府監管手機發射站的量度是安全，但如果人類長期吸引手機發射站電磁波，未有研究顯示會致癌。

為何有手機電波致癌的說法呢？張教授解釋，輻射是能量，細胞組織不斷接收輻射，會產生熱量，理論上會產生基因突變，這是事實。人體吸收手機電磁波後，可能令到局部地區溫度集中，太多電波輻射，是會產生基因特變，誘發癌症並不出奇。不過手機電磁波有安全規管，人類吸收多少，目前應該安全，但隨住電磁波增加，尤其好近發射站，人類究竟可以抵受幾多電磁波，抵受幾耐，這方面仍是未知之數。會否致癌，暫時無證據顯示會。

記者：陳家雄

單位對正鴨脷洲市政大廈天台，天台豎立至少9支手機發射站。(蘋果日報)

單位客廳相連天台，與鴨脷洲市政大廈距離，保守估計少於50米。(蘋果日報)

之前做負責起既
D幅射/WAVE係好撚勁
師傅做野都好忌痴埋去做

對到正一正

唔會好似公屋嗰家一家四口三個患癌呀?

所謂致癌率又唔係linear curve
stochastic effect

要有效證明 呢d幅射對人有影響
要幾年 甚至十幾，20年
環境因素又太多

就算學術界 都無人攞到好強烈直接證據
(一堆研究數據都總係有人挑到問題)

堆教授都係'理論上係' '原則上關事'

你都岩,
但唔怕一萬最怕萬一
老虎蟹都唔住
命就得一條

巿場上咁多靚貨, 點解係都要住呢D樓

6粒唔住呢道啦

係嗰度做嘢會唔會都係咁

舊聞參考下

呢個岩，雖然自己都係有做研究，但平時我都係驚萬一 未有定論前，都係避左先安全d

自己去做野入去個CONTROL RACK間房到
即刻頭暈

連登仔：很肯定冇事，咪講左冇證據證明同癌症有關

咁食煙都唔一定有Cancer

煙好似有數據話會致癌